\begin{col-answer-preambule}
	\begin{plan}
    \item пока пусто
	\end{plan}
\end{col-answer-preambule}

\colquestion{Оценка погрешности на равномерной сетке узлов}

\begin{lemma}
  На равномерной сетке узлов
  \begin{equation*}
    w_n = \{ x_i = a + ih \text{ : } i = \overline{0, n}, h = \dfrac{b - a}{n} \}
  \end{equation*}
  $\forall \; x \in [a, b]$ выполняется оценка
  \begin{equation*}
    \prod\limits_{i = 0}^{n} \left| x - x_i \right| \leqslant \dfrac{1}{4} h ^{n + 1} n!
  \end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Зафиксируем $x$ и выберем индекс $j$ такой, что $x_j \leqslant x \leqslant x_{j + 1}$. Тогда справедливо неравенство:
  \begin{equation*}
    \left|x - x_j \right| \left| x - x_{j + 1} \right| \leqslant \dfrac{h^2}{4} \text{ (док-ть самостоятельно)}.
  \end{equation*}
  Используя неравенство выше, находим оценку:
  \begin{equation*}
    \prod\limits_{i = 0}^{n} \left| x - x_i \right| \leqslant \dfrac{h^2}{4} \prod\limits_{i = 0}^{j-1} (x - x_i) \prod_{i = j + 2}^{n} (x_i - x).
  \end{equation*}

  Т.к. сетка равномерная, то $x_i = a + ih, x_{j+1} = a + (j+1)h \Rightarrow$
  \begin{equation*}
    x_{j + 1} - x_{i} = (j - i + 1) h, 
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    x_i - x_j = (i - j) h.
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \prod\limits_{i = 0}^n \left| x - x_i \right| \leqslant \dfrac{h^2}{4} \prod\limits_{i = 0}^{j-1} (x_{j + 1} - x_i) \prod_{i = j + 2}^{n} (x_i - x_j)
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \prod\limits_{i = 0}^n \left| x - x_i \right| \leqslant \dfrac{h^2}{4} h^j h^{n - j - 1} \prod\limits_{i = 0}^{j-1} (j - i + 1) \prod_{i = j + 2}^{n} (i - j) \leqslant \dfrac{1}{4} h^{n + 1} (j+1)! (n-j)!
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    (j + 1)! (n - j)! \leqslant n!, 0 \leqslant j \leqslant n - 1  \text{ (док-ть самостоятельно)}.
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \prod\limits_{i = 0}^n \left| x - x_i \right| \leqslant \dfrac{1}{4} h ^{n + 1} n!
  \end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}
  Пусть функция $f \in \mathbb{C}^{n + 1}\left( [a, b] \right)$ и $\left| f^{(n+1)}\right| \leqslant M$. Если $P_n(x)$ - интерполяционный полином степени не выше $n$ на равномерной сетке узлов, то погрешность
  \begin{equation*}
    \left| f(x) - P_n(x) \right| \leqslant \dfrac{1}{4 (n + 1)} M h^{n+1}.
  \end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
  $\Rightarrow$ из оценки погрешности интерполяционного полинома Лагранжа
  \begin{equation*}
    f - P_n = \dfrac{1}{(n+1)!} f^{(n+1)} (\xi) w(x), \text{ где } w(x) = (x - x_0) \ldots (x - x_n)
  \end{equation*}
  и доказанной леммы.
\end{proof}

Из доказанной теоремы следует, что если сетка равномерна, то мы легко можем оценить погрешность интерполяционного полинома.
